
% it is necessary to use "\RequirePackage{flashmovie}" because beamer
% also uses "\pdfminorversion". see flashmovie.sty for an explanation.
%% abtex2-modelo-slides.tex, v-1.0 gfabinhomat
%% Copyright 2012-2013 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%%
%% This work may be distributed and/or modified under the
  
\pdfpageattr {/Group << /S /Transparency /I true /CS /DeviceRGB>>}
% Apresentações em widescreen. Outros valores possíveis: 1610, 149, 54, 43 e 32.
% Por padrão, as apresentações são no formato 4:3 (sem o aspectratio).
\documentclass[aspectratio=54]{beamer} 
\usetheme{PaloAlto}
\usecolortheme{default}
\usefonttheme[onlymath]{serif}			% para fontes matemáticas
% Enconte mais temas e cores em http://www.hartwork.org/beamer-theme-matrix/ 
% Veja também http://deic.uab.es/~iblanes/beamer_gallery/index.html

\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=black}
\setbeamercolor{author}{fg=blue}
\setbeamercolor{institute}{fg=blue}
\setbeamercolor{date}{fg=green}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=brown}
\setbeamercolor{block title}{bg=blue, fg=white}		%Cor do título
\setbeamercolor{block body}{bg=gray, fg=darkgray}	%Cor do texto (bg= fundo; fg=texto)

% ---
% PACOTES
% ---
\usepackage{hyperref}
%\usepackage[alf]{abntex2cite}		% Citações padrão ABNT
\usepackage[brazil]{babel}		% Idioma do documento
 
\usepackage{xcolor}
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{animate}
\usepackage{ragged2e}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos) 
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{~}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{txfonts}			% Fontes virtuais
%\usepackage{media9}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{etex} 
\usepackage{pstricks}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}
% ---
\usepackage{textpos} 
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{fancybox}
\usepackage[comma,numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage{listingsutf8}

\newtoggle{MODE_DEV}
%\toggletrue{MODE_DEV}

\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc
\lstset{language=Java,
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
stringstyle=\color{javared},
commentstyle=\color{javagreen},
morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
numbers=left,
numberstyle=\tiny\color{black},
stepnumber=2,
numbersep=10pt,
tabsize=4,
showspaces=false,
extendedchars=false,
showstringspaces=false,
inputencoding=utf8/latin1}
 \setbeamercolor{block body}{bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=white}

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    citecolor=green,
    linkcolor=red,
    backref=true
}

\let\oldbibitem=\bibitem
\renewcommand{\bibitem}[2][]{\label{#2}\oldbibitem[#1]{#2}}
\let\oldcite=\cite
\renewcommand\cite[1]{\hypersetup{linkcolor=gray} \hyperlink{#1}{\oldcite{#1}}}
\let\oldcitep=\citep
\renewcommand\citep[1]{\hypersetup{linkcolor=gray}\hyperlink{#1}{\oldcitep{#1}}}
%\let\oldciteauthor=\citeauthor
%\renewcommand\citeauthor[1]{\hypersetup{linkcolor=green}\hyperlink{#1}{\oldciteauthor{#1}}} 
%
\let\oldcitet=\citet
\renewcommand\citet[1]{\hypersetup{linkcolor=gray}\hyperlink{#1}{\oldcitet{#1}}} 
  

\logo{\includegraphics[width=1.6cm,height=1.4cm]{img/uem2.pdf}}

% --- Informações do documento ---

\title{Algoritmos de Travessia em Árvores \\
\small }

 
\author[]{Alexandre C. Andreani}
\institute{
Prof.\textordmasculine Carlos F. S. Costa \\
Mestrado em Ciência da Computação \\
Departamento de Informática}
\date{\today, v-0.3}
% ---
\newbool{HAS_VIDEO}
\booltrue{HAS_VIDEO}
\makeatletter
\setlength{\beamer@headheight}{1.4cm}
  \setbeamertemplate{sidebar \beamer@sidebarside}%{sidebar theme}
  {
  
    \beamer@tempdim=\beamer@sidebarwidth%
    \advance\beamer@tempdim by -6pt%
    \insertverticalnavigation{\beamer@sidebarwidth}%
    \vfill
    \ifx\beamer@sidebarside\beamer@lefttext%
    \else%
      \usebeamercolor{normal text}%
      \llap{\usebeamertemplate***{navigation symbols}\hskip0.1cm}%
      \vskip2pt%
    \fi%
}%
\newcommand{\argmax}[1]{\underset{#1}{\arg\max}\;}
\makeatother
%\makeatletter
%\setlength{\beamer@headheight}{1cm}
%\makeatother
% ----------------- INÍCIO DO DOCUMENTO --------------------------------------
\begin{document}


% ----------------- NOVO SLIDE --------------------------------
\begin{frame}
	\frametitle{\textbf{Universidade Estadual de Maringá}}
						 
						
	\titlepage
						
\end{frame}

% ----------------- NOVO SLIDE --------------------------------
 
\begin{frame}{Sumário}
	\tableofcontents[sections={1-10}] 
\end{frame}
%\begin{frame}{Sumário}
%   \tableofcontents[sections={7-}] 
%\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}

Para percorrer uma lista é simples mas e uma árvore?

\pause
Em que ordem os elementos vão ser visitados?
  

\end{frame}

\section{Aplicação}
\begin{frame}{Banco de dados}

\justifying

Quando o banco de dados inclui hierarquias é possível aplicar algoritmos de percurso em profundidade. 

\pause
\begin{block}{Exemplo}
\justifying
Se cada nó da árvore possui um campo que armazena o salário, então podemos querer visitar cada nó para fazer um reajuste salarial. A visita seria atualizar o campo salário. Não podemos esquecer nenhum nó, nem queremos visitar um nó mais do que uma vez. Neste caso, a ordem de visita não é importante. Mas em algumas outras aplicações, queremos visitar os nós em certa ordem desejada.

\end{block} 


\end{frame}

\begin{frame}{Representação de expressões algébricas\cite{ms}}
 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=7cm]{img/algtree.pdf} 
\end{figure}

\begin{minipage}[t][0.5\textheight][t]{\textwidth}
 \only<1>{Percurso Em-ordem:$(a - (b/c) + (d \times e))$}
 \only<2>{Percurso Pre-ordem (A ordem pode ser usada por uma calculadora funcional):
 
  $Add(Subtract(a, Divide(b, c)), Multiply(d, e))$}
 \only<3>{Percurso Pós-ordem (A ordem pode ser usada por calculadoras\cite{hp}, que usam notação polonesa reversa e usam estrutura de pilha  para seus cálculos):
 
 \textit{Push a, Push b, Push c, Divide, Subtract, Push d, Push e, Multiply, Add}}
 
\end{minipage}
    



\end{frame}






\section{Definição}


\begin{frame}{Definição}
Consistem percorrer cada elemento da árvore uma única vez.
\pause
 \begin{block}{Tipos}
  \begin{itemize}
  		\item Travessia em profundidade(\textit{Depth-first})
  		\begin{itemize}
  			\item Pré-ordem
  			\item Em-ordem
  			\item Pós-ordem
  		\end{itemize}
  		\pause
  		\item Travessia em largura (\textit{Breadth-first} )
  		 \begin{itemize}
  		 		\item Nível-ordem (level-order)
  		 \end{itemize}
  \end{itemize}
 \end{block}  
\end{frame}

\section{Pré-ordem}
\begin{frame}{Pré-ordem}
\doublebox{Ou ainda, caminhamento pré-fixado (R E D)}
\pause
\begin{enumerate}
\item visita a raiz
\pause
\item caminha na subárvore esquerda em \textit{Pre-order}
\pause
\item caminha na subárvore direita em \textit{Pre-order}
\end{enumerate} 


\end{frame}
\begin{frame}{Pré-ordem  (Pre-order)}
\centering
\iftoggle{MODE_DEV}{\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}}{
\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}
\includegraphics<2>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s1.pdf}
\includegraphics<3>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s2.pdf}
\includegraphics<4>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s3.pdf}
\includegraphics<5>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s4.pdf}
\includegraphics<6>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s5.pdf}
\includegraphics<7>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s6.pdf}
\includegraphics<8>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s7.pdf}
\includegraphics<9>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s8.pdf}
\includegraphics<10>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s9.pdf}
\includegraphics<11>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s10.pdf}
\includegraphics<12>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s11.pdf}
\includegraphics<13>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s12.pdf}
\includegraphics<14>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s13.pdf}
\includegraphics<15>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s14.pdf}
\includegraphics<16>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s15.pdf}
\includegraphics<17>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s16.pdf}
\includegraphics<18>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s17.pdf}
\includegraphics<19>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s18.pdf}
\includegraphics<20>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s19.pdf}
\includegraphics<21>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s20.pdf}
\includegraphics<22>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s21.pdf}
\includegraphics<23>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s22.pdf}
\includegraphics<24>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s23.pdf}
\includegraphics<25>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_preorder_s24.pdf}



\pause
\vspace{0.7cm}
\only<1>{\shadowbox{Percurso:}}
\only<2-3>{\shadowbox{Percurso:33}}
\only<4-7>{\shadowbox{Percurso:33,15}}
\only<8-9>{\shadowbox{Percurso:33,15,41}}
\only<10-11>{\shadowbox{Percurso:33,15,41,38}}
\only<12-16>{\shadowbox{Percurso:33,15,41,38,34}}
\only<17-18>{\shadowbox{Percurso:33,15,41,38,34,47}}
\only<19-22>{\shadowbox{Percurso:33,15,41,38,34,47,43}}
\only<23-25>{\shadowbox{Percurso:33,15,41,38,34,47,43,49}}
 
}

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de percurso Pre-ordem}

\includegraphics[width=10cm]{img/impl_preorder.pdf}
\end{frame}
\section{Em-ordem}
\begin{frame}{Em-ordem(\textit{In-order})}

\doublebox{\parbox{\textwidth}{Ou ainda,ordem simétrica,caminhamento central (infixado)

 (E R D):}}
\pause
\begin{enumerate}
\item caminha na subárvore esquerda em \textit{In-order}
\pause
\item visita a raiz
\pause
\item caminha na subárvore direita em \textit{In-order}
\end{enumerate} 


\end{frame}

\begin{frame}{Em-ordem(\textit{In-order})}
\centering
\iftoggle{MODE_DEV}{\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}}{
\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}
\includegraphics<2>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s1.pdf}
\includegraphics<3>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s2.pdf}
\includegraphics<4>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s3.pdf}
\includegraphics<5>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s4.pdf}
\includegraphics<6>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s5.pdf}
\includegraphics<7>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s6.pdf}
\includegraphics<8>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s7.pdf}
\includegraphics<9>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s8.pdf}
\includegraphics<10>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s9.pdf}
\includegraphics<11>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s10.pdf}
\includegraphics<12>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s11.pdf}
\includegraphics<13>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s12.pdf}
\includegraphics<14>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s13.pdf}
\includegraphics<15>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s14.pdf}
\includegraphics<16>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s15.pdf}
\includegraphics<17>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s16.pdf}
\includegraphics<18>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s17.pdf}
\includegraphics<19>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s18.pdf}
\includegraphics<20>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s19.pdf}
\includegraphics<21>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s20.pdf}
\includegraphics<22>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s21.pdf}
\includegraphics<23>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s22.pdf}
\includegraphics<24>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s23.pdf}
\includegraphics<25>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_inorder_s24.pdf}
 
 \vspace{0.7cm}
\only<1-3>{\shadowbox{Percurso:}}
\only<4-5>{\shadowbox{Percurso:15}} 
\only<6-10>{\shadowbox{Percurso:15,33}}
\only<11-12>{\shadowbox{Percurso:15,33,34}}
\only<13-14>{\shadowbox{Percurso:15,33,34,38}}
\only<15-18>{\shadowbox{Percurso:15,33,34,38,41}}
\only<19-20>{\shadowbox{Percurso:15,33,34,38,41,43}}
\only<21-23>{\shadowbox{Percurso:15,33,34,38,41,43,47}} 
\only<24-25>{\shadowbox{Percurso:15,33,34,38,41,43,47,49}}
}
\end{frame}
\begin{frame}{Algoritmo de percurso Em-ordem}

\includegraphics[width=10cm]{img/impl_inorder.pdf}

\end{frame}

\section{Pós-ordem}
\begin{frame}{Pós-ordem (Post-order)}

\doublebox{Ou ainda, caminhamento pós-fixado (E D R):}
\pause
\begin{enumerate}
\item caminha na subárvore esquerda em \textit{Post-order}
\pause
\item caminha na subárvore direita em \textit{In-order}
\pause
\item visita a raiz
\end{enumerate} 

\end{frame}

\begin{frame}{Pós-ordem(\textit{Post-order})}
\centering
\iftoggle{MODE_DEV}{\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}}{
\includegraphics<1>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal.pdf}
\includegraphics<2>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s1.pdf}
\includegraphics<3>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s2.pdf}
\includegraphics<4>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s3.pdf}
\includegraphics<5>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s4.pdf}
\includegraphics<6>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s5.pdf}
\includegraphics<7>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s6.pdf}
\includegraphics<8>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s7.pdf}
\includegraphics<9>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s8.pdf}
\includegraphics<10>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s9.pdf}
\includegraphics<11>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s10.pdf}
\includegraphics<12>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s11.pdf}
\includegraphics<13>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s12.pdf}
\includegraphics<14>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s13.pdf}
\includegraphics<15>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s14.pdf}
\includegraphics<16>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s15.pdf}
\includegraphics<17>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s16.pdf}
\includegraphics<18>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s17.pdf}
\includegraphics<19>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s18.pdf}
\includegraphics<20>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s19.pdf}
\includegraphics<21>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s20.pdf}
\includegraphics<22>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s21.pdf}
\includegraphics<23>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s22.pdf}
\includegraphics<24>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s23.pdf}
\includegraphics<25>[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/tree_traversal_postorder_s24.pdf}

\vspace{0.7cm}
\only<1-4>{\shadowbox{Percurso:}}
\only<5-10>{\shadowbox{Percurso:15}}
\only<11-12>{\shadowbox{Percurso:15,34}}
\only<13-17>{\shadowbox{Percurso:15,34,38}}
\only<18-21>{\shadowbox{Percurso:15,34,38,43}}
\only<22>{\shadowbox{Percurso:15,34,38,43,49}}
\only<23>{\shadowbox{Percurso:15,34,38,43,49,47}}
\only<24>{\shadowbox{Percurso:15,34,38,43,49,47,41}}
\only<25>{\shadowbox{Percurso:15,34,38,43,49,47,41,33}}

}

\end{frame}

\begin{frame}{Algoritmo de percurso Post-order}

\includegraphics[width=10cm]{img/impl_postorder.pdf}
\end{frame}

\section{Exercício}

\begin{frame}{Exercícios}

{\Large\textbf{Exercício 1}\cite{ex}}

\justifying
Encontre as sequências usando os percursos \textit{In-order}, \textit{Pre-order} e \textit{Post-order}.

\centering

\includegraphics[width=5cm]{img/ex1.pdf}

\end{frame}
\begin{frame}{Exercícios}

{\Large\textbf{Exercício 2}\cite{ex}}

\justifying
use o percurso \textit{In-order} para obter a expressão.

\centering

\includegraphics[width=5cm]{img/op.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}{Exercícios}

{\Large\textbf{Exercício 3}\cite{ex1}}

\justifying
Represente, em uma árvore binária, a seguinte expressão aritmética, respeitando a precedência usual dos operadores: $2 * (5 - 3) + (2 + 6) / 4$. As folhas devem corresponder aos operandos e os nós interiores aos operadores. Não represente os parênteses.

\pause
\vspace{0.7cm}
{\Large\textbf{Exercício 4}\cite{presUsp}}

\justifying
Considere uma árvore binária dada onde cada nó tem um
campo adicional chamado \textit{alt}. Escreva um algoritmo que
coloque no campo \textit{alt} de cada nó x da árvore binária a
altura da subárvore enraizada em x. Dica: use pós-ordem
e uma rotina apropriada de visita. Tente fazer este
exercício e veja o por que da adoção da pós-ordem.

\end{frame}

\section{Extras}
\begin{frame}{Extras}

Ilustrações
\begin{itemize}
\item \url{http://nova.umuc.edu/~jarc/idsv/lesson1.html}
\item \url{http://www.cosc.canterbury.ac.nz/mukundan/dsal/BTree.html}
\end{itemize}

Códigos-fonte de exemplos e exercícios

\begin{itemize}
\item \url{https://bitbucket.org/alexandrecandreani/aulas-arvores-fontes/get/1843a6b5dd70.zip}

\end{itemize}




\end{frame}
 

\section{Finalização}
\subsection{Perguntas}
\begin{frame}{Perguntas}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/ask.jpg}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Agradecimento}
\begin{frame}{Agradecimento}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=7cm,keepaspectratio=true]{img/hand.jpg}
	\end{figure}
\end{frame}

\nocite{*} 

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
	\bibliographystyle{abbrvnat}
	\bibliography{referencias}
\end{frame}










% ----------------- FIM DO DOCUMENTO -----------------------------------------
\end{document}
